%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Trabalhos Relacionados} \label{cap:trabalhos_relacionados}

Uma abordagem comum na literatura de sistemas distribuídos é a proposta de um
novo conceito e a implementação de um sistema que use esse conceito seguida de
uma análise de seu desempenho. Tanto o artigo sobre o Dynamo \cite{DeCandia2007}
quanto o sobre o PNUTS \cite{Cooper2008} apresentam análises de desempenho,
sendo que apenas o segundo faz uma análise baseada na carga de trabalho. Existe
uma segunda publicação com experimentos com o PNUTS que analisa o consumo de
banda de diferentes políticas de replicação em uma WAN \cite{Kadambi2011}.

Existem muitos trabalhos que apresentam análises de desempenho de sistemas de
armazenamento que usam replicação sobre WANs. Na maior parte dos casos o
objetivo desses sistemas é provar outros conceitos além da eficiência do modelo
de consistência escolhido por eles. O COPS usa consistência causal+ e implementa
transações \cite{Lloyd2011}. O Scatter propõe uma arquitetura ao mesmo tempo
escalável e com consistência forte \cite{Glendenning2011}. O Zeno usa
consistência em momento indeterminado e é tolerante a falhas bizantinas
\cite{Singh2009}. O Windows Azure provê um sistema de armazenamento na nuvem com
consistência forte \cite{Calder2011}. O Megastore usa Paxos para implementar
consistência forte \cite{Baker2011}. Nenhum desses trabalhos apresenta
comparações com outros sistemas ou com outros modelos de consistência. Como eles
não usam uma aplicação para execução de testes ou ambiente comum, é difícil
fazer qualquer comparação a partir desses trabalhos.

Beyer et al. realizaram testes para analisar a relação entre as diferentes
configurações de consistência no Cassandra e sua disponibilidade e desempenho
\cite{Beyer2011}. Como esperado, eles notam que configurações que oferecem
consistência mais rígida apresentam pior desempenho.  Renesse e Schneider
apresentam resultados experimentais comparando desempenho e disponibilidade de
replicação mestre-escravo e replicação em cadeia, cada uma delas usando
consistência forte e consistência em momento indeterminado
\cite{VanRenesse2004}. Nenhum desses dois experimentos leva em consideração
questões de latência nem diferentes cargas de trabalho. Yu e Vahdat realizaram
uma análise sobre a relação entre disponibilidade e níveis de consistência em
sistemas replicados em WANs \cite{Yu2001}. Eles comparam a disponibilidade de um
sistema usando consistência forte e consistência contínua, usando diferentes
protocolos de consistência como cópia primária e votação, por exemplo. Esse
trabalho não testa consistência em momento indeterminado nem consistência na
linha do tempo e não observa o desempenho dos modelos de consistência
analisados.

Uma publicação com uma proposta mais próxima da deste trabalho é a comparação
feita entre Cassandra, HBase, PNUTS e MySQL particionado horizontalmente usando
diferentes cargas de trabalho \cite{Cooper2010}. Os resultados servem como uma
comparação entre esses sistemas, mas dizem menos sobre seus modelos de
consistência, dado que os sistemas apresentam arquiteturas e configurações
diferentes. Além disso, os testes são feitos em uma rede local, não em uma WAN.
